\correction
%
\partie{La masse volumique…}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Lisons les documents avec attention…}
	La masse volumique d’un corps est le rapport de sa masse sur son volume.
	\attention{La masse volumique est la masse pour un certain volume ! Si le volume double, la masse double… mais pas la masse volumique : le rapport de la masse sur le volume.}
\item \aide{La masse volumique est le rapport de la masse sur le volume, nous divisons donc des grammes par des litres…}
	L’unité de la masse volumique est le gramme par litre, de symbole $\unit{g/\ell}$.
	\attention{Ici, nous n’utilisons pas les unités de bases du Système International, ni pour la masse, ni pour le volume. La masse a pour unité de base le kilogramme — de symbole $\unit{kg}$ —, et le volume a pour unité de base le mètre cube — de symbole $\unit{m^3}$ —. Ainsi, l’unité de base de la masse volumique est le kilogramme par mètre cube… Mais soulignons que $1 \;\unit{g/\ell} = 1 \;\unit{kg/m^3}$ ce qui est pratique !}
\end{enumerate}
%
\partie{… d’un liquide.}
\réponses
\begin{enumerate}
\item \aide{Aidons-nous de la partie précédente… et du nom !}
	La masse volumique dépend de la masse et du volume.
\item \aide{Nous utiliserons des outils précis…}
	La masse se mesure avec une balance, le volume avec une éprouvette graduée.
\item \aide{Attention à bien peser seulement la masse du liquide…}
	Nous suivrons le protocole suivant :
	\begin{enumerate}[label=\alph*.,]
		\item Poser l’éprouvette sur la balance.
		\item Tarer — remettre à zéro — la balance.
		\item Verser dans l’éprouvette un volume du liquide.
		\item Mesurer la masse et le volume !
	\end{enumerate}
	\phantom{phantom}\moinsligne
	\attention{Le volume se mesure au ménisque !}
\item \aide{Faisons les mesures…}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m &= 50 \;\unit{g} \\
V &= 50 \;\unit{m\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\item Calculons la masse volumique de ce liquide :
\begin{equation*}
\rho = \frac{m}{V}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
m &= 50 \;\unit{g} \\
V &= 50 \;\unit{m\ell} = 0,050\;\unit{\ell}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = \frac{50}{0,050}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\rho = 1\,000 \;\unit{g/\ell}
\end{equation*}
\end{enumerate}